<章>比對結果二</章>
差異共十二個○
除去同意字，實五個○
L1007
p3a
佛說菩薩內戒經
{{劉||　　　　}}宋{{||北印度}}三藏求那跋摩譯
佛以十五日說戒時文殊師利正衣服以頭
腦著佛足起長跪白佛言若有初發意菩薩
於道於俗當用何等功德以開化一切眾生
使各得成其功德{{○惟||唯}}佛當以漚{{||[}}和{{||/心]}}拘舍羅為
{{嚴茩||我曹}}分別說之佛言善哉善哉文殊師利若
所問甚深甚深多所過度多所安隱若諦聽
諦受吾當為{{說||}}若具說其要各自以意施行
之諸在會者{{||及}}文殊師利皆言受教佛言當
先三自歸三 {{導||尊}}當言某自歸佛自歸法自歸
比丘僧自歸菩薩自歸摩訶薩自歸文殊師
利菩薩自歸摩訶般若波羅蜜某身作惡口
言惡意念惡不知故作後不復作菩薩{{||道}}十萬
劫常行四等心某從十萬劫以來身作惡口
p3b
言惡意念惡不 知故作後不復作某先世時
不行菩薩道今{{適||這}}行菩薩道以棄惡故從今
以往晝夜作{{要||善}}不敢復犯諸惡波藍質兜波
初發意菩薩當行六波羅蜜何謂六第一檀
波羅蜜布施意行第二尸波羅蜜持戒意行
第三羼提波羅蜜忍辱意行第四惟逮波羅
蜜精進意行第五禪波羅蜜一心意行第六
般若波羅蜜智慧意行若見{{不||人}} 分檀布施{{正||政}}
心代其歡喜若見人持戒{{正||政}}心代其歡喜若
見人忍辱{{正||政}}心代其歡喜若見人精進{{正||政}}心
代其歡喜若見人坐禪{{正||政}}心代其歡喜若見
人智慧說經{{正||政}}心代其歡喜菩薩當知三{{構||願}}
乃為菩薩何謂三一願我當作佛我當作佛
時令國中無有三惡道者皆有金銀水精{{[王*留]||琉}}
璃七寶人民壽無極皆自然飯食衣被五樂
p4a
倡{{○妓||伎}}宮殿舍二願我往生阿彌陀佛前三願
我世世與佛相值佛當授我[卄/別]是為三願合
會為{{千||十}}五戒{{糞||具}}菩薩所當奉行{{||[}}和{{||/心]}}闍名明師
阿祇利名文殊師利前{{巳||已}}過去菩薩皆從波
藍質兜波發意行菩薩道自致得作佛無有
菩薩{{||道}}亦無有佛是故當行菩薩道當作佛菩
薩入{{塔||松}}寺有五事入{{塔||松}}寺 不得著{{屐||葌}}入{{塔||松}}寺
不得持繖蓋入{{塔||松}}寺當禮佛{{○遶||繞}}塔三匝入{{塔||松}}
寺若見不淨{{汙||污}}穢當掃棄入{{塔||松}}寺見諸沙門
皆當作禮菩薩行道路有二事若天熱若雨
時見有樹木屋舍當讓人先坐若見井水{{迫||泉}}
水若見人持水當讓人飲若見大溪水極自
飲是為二事菩薩得人飲食時有三事視上
下皆令等若不等得當分令等飯{{巳||已}}得水飲
當讓上座先飲若飲{{巳||已}}不得先起去當與眾
p4b
人俱起是為十法則第一時南無佛{{令||今}}受尸
{{羅||}}四十七戒何謂四十七一者菩薩不得殺
生身口意不得念殺生{{||念殺}}{{||生}}者不得為菩
薩也二者菩薩不得盜他人財物三者菩薩
不得{{婬泆||淫[女*失]}}他人婦女四者菩薩不欺怠人五
者菩薩不得飲酒六者菩薩不得兩舌七者
菩薩不得惡口八者菩薩不得妄言九者菩
薩不得綺語十者{{樂||菩薩}}不得嫉[女{{＊||*}}石]十一者菩
薩不得瞋恚十二者菩薩不得癡疑十三者
菩薩不得信邪魔道十四者菩薩不得持惡
行教人十五者菩薩當廣方便益布施十六
者菩薩不得慳貪十七者菩薩不得貪利他
人財物十八者菩薩不得邪心賊害人十九
者菩薩不得讒擊人二十者菩薩不得撾捶
人二十一者菩薩不得掠取{{矣||良}}民作奴婢二
{{ｐ５ａ||}}
十二者菩薩不得販{{買||賣}}奴婢二十三者菩薩
不得賣{{妥||妻}}子與人二十四者菩薩不得男{{子||女}}
更相婬戲二十五者菩薩不得至博戲婬女
舍二十六者{{　||}}菩薩不得至黃門家二十七者
菩薩不得相欺詐二十八者菩薩不得持重
{{秤||稱}}侵人二十九者菩薩不得持輕{{秤||稱}}欺人三
十者菩薩不得持大斗侵人三十一者菩薩
不得持小斗欺人三十二者菩薩不得持長
尺侵人三十三者菩薩不得持短{{長||尺}}欺人三
十四者菩薩不得斷棄牛馬五陰三十五者
菩薩不得賣牛馬三十六者菩薩不得賣{{||象駝三十七者菩薩不得賣}}騾驢三十八者菩
薩不得賣{{豬||[狂-王+者]}}羊三十九者菩薩不得賣雞犬
畜生四十者菩薩不得賣經法四十一者菩
薩不得至邪魔道家四十二者菩薩不得至
{{ｐ５ｂ||}}
擔死人{{||種}}家四十三者菩薩不得入死喪家
四十四者菩薩不得入酒舍四十五者菩薩
不得入羹飯舍四十六者菩薩得人飯時心
念言我何{{||時}}當布施與人令飽滿如我今日
四十七者菩薩相見心當歡喜如見父母兄
弟見他人亦爾無有異若見人作菩薩道行
當等心視之不得言某人善某人惡是為四
十七戒{{糞||具}}菩薩身口意不得犯十惡不得教
人犯亦不得勸勉人犯之晝夜思惟我持是
戒堅住不動會當得三術一者得阿惟越致
二者得阿惟顏三者當得作佛
第二時
南無佛今受羼阿惟越{{||致}}法四門何謂四佛
二十因緣法二十因緣身二十因緣摩訶般
若波羅蜜二十因緣何謂佛二十因緣是為
{{ｐ６ａ||}}
佛多陀阿伽度阿羅呵三耶三佛陀術闍發
心所念天眼洞視{{○預||豫}}知他人心中所念遮蘭
那身口心所行三般術闍遮蘭那三般是三
蓋乃成須迦頭須迦頭是泥洹由迦庇多世
間之父阿耨多羅天上天下無有在其上者
浮溜沙勇猛男子曇摩沙羅祁曇摩者法沙
羅祁者馭法世多提{{||[}}和{{||/心]}}摩耨沙那教天上天
下人佛陀波迦{{||[}}和{{正||/心]政}}蹈地足下平行時直舉
足手足指間{{網||肉}}相連紫磨金色兩手兩肩項
上有浮肉頰車如師子四十齒正白平出舌
入耳入目入鼻自覆面肉髻是為佛二十種
因緣何謂法二十因緣{{何||阿}}術闍本癡僧迦羅
所為惟然那知眾事那摩留波那摩名留波
{{明||眼}}所見沙羅耶多那福罪法來至{{洚||波}}利眼耳
鼻口身意痛{{||痒}}[{{病-兩+養]||}}和{{||/心]}}檀那若病未差時{{||[}}和{{||/心]}}毒痛
p5b
若病{{己||已}}差快痛三根那迦摩怛那波{{||[}}和{{||/心]}}怛那
惟波{{||[}}和{{||/心]}}怛那男子女人所愛樂願欲作天作
人願令我身富貴無有極{{漚||傴}}波他那師使弟
子授教作波{{||[}}和{{||/心]}}其事成耶祁天下人生闍羅
摩羅那闍老摩羅那死是為十二因緣生死
四意何謂四身意念痛{{[病-丙+養]||痒}}意念心意念法意
念是{{○為||請}}四意念四神足欲精進意慧是為四
神足是為法二十種因緣何謂身二十因緣
三事身所作何謂三殺盜婬身自不殺不得
教人殺身自不盜不得教人盜身自不{{婬||淫}}不
得教人{{婬||淫}}四事口所作何謂四兩舌惡口妄
言綺語口自不兩舌不得教人兩舌自不惡
口不得教人惡口自不妄言不得教人妄言
{{各堂||自}}不綺語不得教{{南||人}}綺語三事意所作何謂
三嫉[女*石]瞋恚癡疑意自不嫉[女*石]不得教人嫉
p7a
[女*石]意自不瞋恚不得教人瞋恚意自不癡疑
不得教人癡疑身口意不得犯是十事不得
教人犯是為身口{{廳||意}}法二十種因緣何謂摩
訶般若波羅蜜二十因緣先世所念欲令一
切天下人皆作佛欲令一切天下人皆洞視
欲令一切天下人皆徹聽波羅質然知人意
欲令一切天下人皆知人意阿耨沙耶阿耨
沙耶然那知一切天下人意所念{{候||欲}}{{||令一切
天下人皆知一切人意所念因}}利耶波利浮
利耶然那眼耳鼻舌身意因利佛所知欲令
一切天下人皆知佛現威神然{{耶||那}}欲令一切
天下人皆知摩訶迦留祁然那佛慈心念一
切天下人欲令一切天下人薩{{||[}}和{{||/心]}}浮然那皆
知一切{{帶||天}}下人事欲令一切天下人皆知一
切人事阿那恕羅然那佛智慧一切天下鬼
p7b
神天{{||神}}龍神{{神||}}皆不能禁制欲令一切天下人
皆知是智慧是為摩訶般若波羅蜜二十種
因緣{{○合||分}}會為八十種因緣阿惟越致菩薩法
以過去當來今現在菩薩是為八十種因緣
皆合會是為菩薩法
第三時
南無佛今受惟逮法二十因緣行之自知宿
命何謂二十有五因緣多福何{{護||謂}}五檀那福
多尸福多念福多所作善無量福多治{{正塔||政}}
{{||松}}寺無量福多是五多福有五因緣護身何謂
五護身護口護意護尸護戒護是為五因緣
護身菩薩有五意何{{○謂||為}}五尸意好心善意布
施意念善道意慧意是為五意合會為二十
種因緣行之自知宿命乃致阿耨多羅三{{藐||耶}}
三菩何謂阿耨多羅天上天下無有在其上
p8a
者
第四時
南無佛今受四禪{{了||法}}何謂禪法菩薩坐禪一
心{{摯平||念佛}}佛空無所有意便{{不彿||止復}}念貪婬五所
欲{{巳||已}}無貪婬五所欲便得一禪菩薩坐禪一
心念法法亦空無所有意便無瞋恚痛{{[病-丙+養]巳||痒已}}
無瞋恚痛{{[病-丙+養]||痒}}如是便得二禪菩薩坐禪一心
念摩訶般若波{{旌||羅}}蜜亦空無所有意便無愚
癡如是便得三禪菩薩{{巳||已}}得三禪諸惡{{巳||已}}盡
無所復念意清淨不動不搖便得四禪一心
不復轉自然得五旬是為菩薩行禪法
第五時
南無佛今受般若三昧法何謂三昧法菩薩 
三昧慈哀念一切十方諸天人民父母兄弟
妻子怨家債主泥犁薜荔畜生諸在厄難勤
p8b
苦{{||及}}人{{及||}}非人薩{{||[}}和{{||/心]}}薩皆欲令解脫勤苦得出
生人道奉行六波羅蜜阿耨多羅三耶三菩
心是為菩薩三昧法菩薩三昧等心護一切
十方{{首||諸}}天人民父母兄弟妻子怨家債主泥
犁薜荔畜生中人及非人{{||非}}薩{{||[}}和{{||/心]}}薩皆欲令解
脫勤苦富樂安{{穩||隱}}發阿耨多羅三耶三菩心
是為菩薩三昧法菩薩三昧等意慈心哀愍
念一切十方諸天人民父母兄弟妻子怨家
債主泥犁薜荔畜生中人非人薩{{||[}}和{{||/心]}}薩視之
護之如母{{||視}}護赤子一{{蚎||切}}平等無有異意{{巳||已}}
平等是為三昧法從是自然得五旬菩薩坐
起晝夜{{惡||思}}惟常當平心等意爾乃為菩薩三
昧法
第六時
南無佛南無菩薩南無摩訶薩今受三昧法
p9a
如菩薩摩訶薩今我持心所作當如虛空今
持虛空作平是故行菩薩道持心視天下萬
民如一當如視父母兄弟妻子無異當等心
視之今我歡喜為十方天下人民作善是為
文殊師利菩薩三昧持是三昧戒具者文殊
師利菩薩當來 與共語持是三昧戒具者是
為諸菩薩中最尊是為文殊師利菩薩三昧
菩薩摩訶薩文殊師利三昧菩薩坐欲起時
叉手念腹中所願言我是菩薩摩訶薩文殊
師利菩薩我所作分檀布施用是故我得菩
薩道若人從菩薩求目菩薩當以目與之若
人從求身菩薩以身與之若人求財物菩薩
當以財物與之常當念言我是菩薩文殊師
利亦是菩薩今我當諦持是身與不妄菩薩
常當念使十方天下人民安隱富樂如使十
p9b
方人民勤苦我當念{{今||令}}安隱富樂解脫菩薩
當諦持身法行菩薩道菩薩當急欲作沙門
當{{祭||持}}禪波羅蜜我急當至阿彌陀佛所我持
是三昧急欲與水精{{[王*留]||琉}}璃金銀共會相娛樂
文殊師利菩薩{{||[}}和{{||/心]}}闍名阿提波羅阿{{||祇}}名阿
提調
第七時
南無佛南無法南無比丘僧南無諸摩訶薩
南無洹那鳩溜菩薩三昧道住止是故念十
方天下人民若在冥中者我何時當作大光
明如日月為十方人民作光明如菩薩當為
十方天下人民作大光明是三昧諦持心當
{{正||政}}要安心平心當為十方天下人民如{{當||日}}月
作光明是菩薩三昧道當為十方天下人民
心作平今十方有菩薩十方菩薩行三昧{{適||這}}
p10a
等用是月三昧如他菩薩亦用是三昧如洹
那鳩溜菩薩問釋迦文佛是三昧云何釋迦
文佛默然無所語洹那鳩溜復問三昧釋迦
文佛復無所語洹那鳩溜菩薩自念佛何等
心洹那鳩溜知佛心洹那鳩溜便起往為佛
作禮洹那鳩溜便撾揵椎十方三昧菩薩皆
來會 六萬菩薩皆前為佛作禮{{巳||已}}皆坐洹那
鳩溜問佛當為十方天下人民平心三昧名
為何等為月三昧佛語六萬菩薩皆平心{{巳||已}}
平心諸拘樓檀皆動搖不能住持佛威神安
天下是三昧名月三昧{{巳||已}}得聞是三昧者皆
當平心行之
第八時
南無佛南無法南無比丘僧南無諸菩薩南
無摩訶 薩南無文殊師利菩薩我自念命前
p10b
世時{{巳||已}}行菩薩道自念我{{巳||已}}奉事三百億佛
自念我{{曾||前}}世為菩薩時常以慈悲喜護之心
愍傷一{{蚎||切}}人非人及蜎{{飛||蜚}}蠕動之類甯陘
{{慼||感}}痛我常以經道勸勵開導之使得入正法
遠去惡為善耳不受善惡之聲眼不視好醜
之色鼻不嗅臭香之氣口不{{[嘗-旨+甘]五||嚐味}}味之味身
不求{{麤||[色-巴+鹿]}}細之飾意不求可欲之欲我自斷六
我自斷三六事不得{{[等-竹+卄]||起}}耳得定不聞善惡之
聲眼得定不視好醜之色鼻得定不嗅臭香
之氣口得定不貪著五味{{之味||}}身得定不知
寒溫之痛{{[病-丙+養]||痒}}意得定無復往來之思想身行
檀波羅蜜但欲布施眼為尸波羅蜜但欲持
戒耳為羼提波羅蜜但欲忍辱鼻為惟逮波
羅蜜但欲精進口為禪波羅蜜但欲一心意
為般若波羅蜜但欲智慧我{{當||常}}以是六事救
p11a
濟施惠一切我今來生復得見佛經戒復得
奉事三尊我今當復以{{座||六}}事{{○教||數}}化一切廣利
法門開導眾{{生||人}}使成大道為一切人非人作
唱導時當死{{死||}}不犯淨戒時當死死不為欲
惑時當死死不為可不可動是我{{本||平}}願人來
索身當以與之制其所索我不逆也是為菩
薩九時{{身||之}}戒以平等心持之是為持戒所以
爾者我為十方諸佛故我為諸經法故我為
諸比丘僧故我為諸菩薩摩訶薩{{諸||故}}我為十
方天下人非人蜎{{飛||蜚}}蠕動之類故我持是諸
事憂念眾生以故我今得菩薩道行諸菩薩
法是故菩薩道難值難聞聞之者皆得阿惟
越致我今持我身命歸十方諸佛一心不復
退轉
第九時
p11b
南無佛南無法南無比丘僧南無諸菩薩南
無摩訶薩南無文殊師{{搭||利}}菩薩菩薩道{{||甚}}難我
以身命救濟一切眾生無所愛惜菩薩不作
罪亦不畏罪宿命到 來怨家債主至菩薩歡
喜畢罪亦不怖{{懼||懅}}菩薩持法如法持戒如戒
菩薩以信故得作佛菩薩博讀眾經悉入諸
道順化眾生菩薩常行慈心言語{{懦[車*(耳/大)]||儒軟}}不中
傷人意菩薩與妻子並居如養怨家常護其
意菩薩視女人如虎狼師子如毒蛇菩薩不
畏愛欲不能動菩薩意菩薩捨{{這||欲}}故愛欲不
能得沾{{汙||污}}菩薩清淨之行如蓮華不於高山
陸地生也菩薩於愛欲中生如蓮華雖{{於||淤}}泥
中生不為泥塗所{{汙||污}}也菩薩戒內不戒外也
外行如地內戒如水水以清淨{{懦[車*(耳/大)]||濡軟}}為行地
以多容多受為功德也一切百草樹木皆從
p12a
地得生長一切萬物皆從水得生活是故菩
薩功德如地如水菩薩山居獨處亦不恐懼
菩薩雖居家畜養妻子 常如獨處恬然安定
無復痛{{[病-丙+養]||痒}}思想之念以故菩薩功德尊大巍
巍堂堂無端無底無邊無限功德難稱難量
是為菩薩十時之戒菩薩常行四等心平等
無異{{巳||已}}信功德便得一住{{巳||已}}得一住便得二
住{{巳||已}}得二住便得三住{{巳||已}}得三住便得四住
{{巳||已}}得四住便得五住{{巳||已}}得五住便得六住{{巳||已}}
得六住便得七住{{巳||已}}得七住便得八住{{巳||已}}得
八住便得九住{{巳||已}}得九住便得十住{{巳晶||已得}}十
住便得作佛便度一切眾生是為菩薩積累
功德自致得道其有人隨我{{謹||諷}}誦是經者既
{{卻||[去*ㄗ]}}諸惡得佛疾也見者聞者一時歡喜者既
{{卻巳||[去*ㄗ]己}}身無央數之罪{{今||令}}得十住信心以致得
p12b
道常當以月十五日一日一夜誦讀是經其
福蓋於三{{福||界}}中莫作限礙縛著之行是則遠
離功德不為菩薩道也
第十時
南無佛南無法南無比丘僧南無諸菩薩南
無檀那鳩溜菩薩南無文殊師利菩薩菩薩
常慈心愍念一切人民見貧者富者豪者貴
者卑賤者強健羸瘦怯弱者心常念之欲使
齊等{{當||常}}願使十方平如水無山坑人民貧富
等等無異壽命長短等等無異豪貴卑賤等
等無異{{逸||求}}道同心常願俱發大乘之業一切
人非人皆發無上正真之道悉有智慧悉行
布施無有慳貪悉持經戒悉能忍辱皆能精
進一心入定見化三昧皆有漚{{||[}}和{{||/心]}}拘舍羅見
迷惑者願使之疾見正道陰冥者得[者*見]光明
p13a
疾者皆使除愈強健各現色力陸行願使人
馬車牛肥壯人手足筋力強健{{睛||財}}物安隱船
行者東西南北上水下水各得其願船車安
隱帆行{{調||條}}利賈市百倍千倍萬倍住止得處
賣買便利貴賤各得所願居家者妻子父母
公嫗皆{{皮||使}}安隱水火盜賊疾病縣官無有居
官者常得安隱{{發||慈}}心愛育人民家人富饒無
有貧{{宗||窮}}憂厄苦劇者是為菩薩十一時戒平
等之行善男子善女人聞是歡喜皆得阿惟
越致諸天神地神山神皆來侍衛帶持是經
者一切災害不敢干犯是為菩薩{{巳||已}}得神通
第十一時
南無佛南無法南無比丘僧南無諸菩薩摩
訶薩南無文殊師利菩薩菩薩從一數二隨
三止四觀五還六淨以次得道得須陀洹得
p13b
斯陀含阿那含得阿羅漢辟支佛皆不於中
住得佛道現三十二相八十種好紫金色十
種力四無所畏十八法不共八種大音聲亦
不於中住菩薩發大乘之業以僧那僧涅度
脫一切人非人以波羅蜜示現眾人以慈悲
喜捨救濟眾人菩薩以{{懦[車*(而/大)]||儒軟}}伏諸剛強菩薩
以漚{{||[}}和{{||/心]}}拘舍羅和合眾人菩薩以謙{{[共/水]||恭}}慈仁
安慰眾人菩薩以和悅歡喜降伏諸惡逆{{害||}}菩
薩以道力度諸愚癡菩薩以貞潔度諸愛欲
菩薩以大慈{{悲||}}愍念眾生菩薩以省約絕諸財
寶菩薩以清淨斷諸醉酒菩薩以訥言正心
口忍辱菩薩以經行立於精進菩薩以少食
絕於睡臥菩薩以無欲輕身強健菩薩以無
瞋怒養於道德菩薩以無嫉[女*石]合聚眾人菩
薩以功德歸流一{{蚎||切}}人非人是為菩薩十二
p14a
時戒平等之行救濟一{{蚎||切}}眾生是為飛行菩
薩功德具足有善心好意樂聞是經諷誦讀
是者是為十住阿惟顏菩薩入水不{{沉||沈}}入火
不燒索頭與頭索眼與眼索耳與耳{{匈||[曷-曰]}}鼻與
鼻投身虎口不惜身命是為菩薩大士尊貴
功德難稱難量無端無底無{{邊||端}}無限不可度
量各尊承世尊經戒以自衛身行與是經合
者舉{{止||厝}}得所善加精{{邁||進}}善遠諸惡莫犯是犯
是者非為菩薩也是為菩薩具足正戒一生
補處旦暮朝晡當{{晶||得}}作佛光明相好皆{{巳||已}}照
現是為功德成滿諸善{{巳||已}}現威神具悉一切
皆敬伏無敢當菩薩者佛說菩薩功德十二
時正戒竟文殊師利菩薩及諸來會神通菩
薩飛行菩薩成就菩薩現化菩薩及八方上
下諸菩薩[{{風*||颱-台+}}犮]陀和菩薩羅[{{陀||阿}}-{{它||可}}+{{鄰||(嶙-山)}}]那竭菩薩憍越
p14b
兜菩薩那迦達菩薩深彌菩薩摩訶須菩薩
{{||[}}和{{||/心]}}菩薩因提達菩薩{{||[}}和{{○轉||/心]輪}}稠菩薩等合七萬
二千人皆大踊躍歡喜各現光明展轉相照
各各起正衣服前以頭腦{{○者||著}}地為佛作禮
第十二時
佛說菩薩戒十二時竟文殊師利白佛言菩
薩用何功德得是十住{{○惟||唯}}願天中天分別說
之佛言善哉善哉文殊師利菩薩摩訶薩多
所愛念多所安隱吾當為{{汝||若}}具說其要諦聽
諦受文殊師利言受教佛言有十住菩薩功
德各有高下自有次第文殊師利言何等為
十一住波{{藍||監}}質兜波菩薩法住佛言上頭見
師端正無比視面色無有厭無有逮者尊貴
無有能過者所教授無有能踰者見{{平||佛}}威神
儀法如是便稍入佛道中轉導之皆隨其意
p15a
教度脫之見勤苦者皆愍傷之稍稍解曉佛
語信向之新發起意學佛道悉{{這||欲}}得了知佛
智十難處悉欲逮得之何等為十難處佛十
種力是一者當供養佛二者當隨其所樂當
教語之三者所生處皆尊貴四者天上天下
無有能及者五者佛{{為||智}}慧悉逮得六者世世
所生處得見無央數佛七者佛經悉逮得八
者悉過度諸生死九者{{令||今}}脫去不久十者悉
度脫十方人二住何等為阿闍浮菩薩法住
佛言有十意念十方人{{||何}}等{{何等||為}}十意一者
悉念世間善二者潔淨心三者{{||皆}}安隱四者
柔{{[車*(而/大)]||軟}}心五者悉愛等六者心念但欲布施與
人七者心悉當護八者念人與我身無異九
者心念十方人我視如師十者心念{{時||十}}方人
視如佛阿闍浮菩薩法當多學經多學經{{巳||已}}
p15b
當獨處山獨處山當與善師從事與善師從
事當在善師邊當易使當隨時隨時所作為
勇所作{{||為}}既{{為||}}勇當學入慧中心所受法當悉
持既悉持悉持法當不忘也既不忘者當安
隱處山所以者何益於十方人故三住何等
為喻阿闍菩薩法住者佛言入於諸法中用
十事何等為十事一者諸所有皆無常二者
諸所有皆勤苦三者諸所有皆虛四者諸所
有皆非我所五者諸所有皆無主六者諸所
有皆無利也七者諸所有皆無所止八者諸
所有皆無所處九者諸所有皆無所著十者
一切無所有諸法悉入一法中一法悉入諸
法中是為喻阿闍菩薩教法四住何等為閻
摩期菩薩法住者佛言常願於佛處生有十
事一者不復還二者多深思於佛三者深思
p16a
於法四者念比丘僧視十方人五者思惟萬
物皆無所有六者十方佛剎皆虛空七者宿
命所作了無所有八者所有如幻皆虛空九
者諸所勤苦無所有十者泥洹虛空亦無所
有用是故生於佛法中是為閻摩期菩薩教
{{||法}}五住何等為波喻三般菩薩法{{銋||住}}者佛言
所{{信||作}}功德悉度十方人有十事一者悉護十
方人二者悉念十方人善三者悉念十方人
悉令安隱四者悉愛十方人五者{{○||哀}}悉{{哀||}}念十
方人六者悉念十方人莫使作惡七者悉引
十方人著菩薩道中八者悉清淨於十方人
{{十||九}}者悉度脫十方人十者悉使十方人般{{濕||泥}}
洹是為波喻三般菩薩教法六住何等為阿
者三般菩薩法住{{憺||者}}佛言有十法深哀慈心
一者用人說佛善惡心{{為||無}}有異二者說經法
p16b
善惡心無有異三者說菩薩善惡心無有異
四者求菩薩道人共相道善惡心無有異五
者人言十方人有多少心無有異六者[者*見]十
方人展轉相道善惡心無有異也七者中有
人說言十方人易脫難脫心無有異八者若
有人{{||言}}說法多少心無有異九者有人說法壞
心無有異十者有法處無法處心無有異是
為阿者三般菩薩教法七住何等為阿惟越
致菩薩法住者佛言有十事堅住不動一者
言有佛無佛不動還二者有法無法不動{{澴||還}}
三者有菩薩無菩薩不動還四者有求索菩
薩無求索菩薩道者不動還五者持法得不
動還六者有諸過去佛無諸過去佛不動還
七者有諸當來佛無諸當來佛不動還八者
有現在佛無現在佛不動還九者佛智慧盡
p17a
不盡不{{得||動}}還十者當來過去現在世事呼若
{{動||干種}}不動還是為阿惟越致菩薩教法八住何
等為鳩 摩羅浮童男菩薩法住者佛言菩薩
於十事中住一者身所行口所言心所念悉
淨潔二者無有能得長短者三者心一{{返||反}}念
在所欲生何所四者十方人知誰慈心者五
者十方人所信用悉知六者十方人若干種
悉知七者十方人所作為悉知八{{憺||者}}十方諸
佛剎土成敗悉知九者得神足念飛在所至
到十者諸悉淨潔是為鳩摩羅浮童男菩薩
教法九住何等為喻羅闍菩薩法住者佛言
用十事得一者十方人所出生悉知二者十
方人所繫恩愛悉知三者十方人所念本末
所從來悉知四者十方人所{{住||作}}宿命所趣向
悉知五者若干種諸法悉知六者十方人所
p17b
念若干種變化悉知七者諸佛剎善惡壞敗
悉知八者過去當來現在無央數世事悉知
九者十方人等不等悉知十者教授十方人
說虛空法悉知是為喻羅闍菩薩教法十住
何等為阿惟顏菩薩法住者佛言菩薩入於
十智中能分別知有十事一者何因當感動
十方諸佛剎中二者當明無央數佛剎中三
者我日日當署置無央 數佛剎中菩薩四者
我日日當度脫無央數佛剎中{{||民}}人{{民||}}五者我
當安隱無央數佛剎{{西||中}}眾生六者十方人莫
不聞我聲歡喜得度脫者七者悉念十方人
民使得佛道皆捨家作沙門八者十方人
{{||所}}思想善惡我悉知之九者十方人我悉當內
著佛道中悉使發菩薩意十者十方人我悉
當度脫是阿喻羅闍菩薩了不能及知阿惟
p18a
顏身所行口所言心所念所作為了不能及
知阿惟顏菩薩事亦不能知神足念不能知
飛行亦不能逮知阿惟顏菩薩當來過去今
現在事是為阿惟顏菩薩教法
佛說菩薩內戒經
