
<章>希望您健康─水道</章>
（一）三十年前，我遇到一位非常人。我向他打招呼，問他有無生病，他回答：我很久沒
有生病了。遠是二十候，患過胃潰瘍病，病在床上過了十年之久，這一期間經過生打針吃藥
，果，一我說：藥，你的病也無法治療。法，你試。我問他法，他說：『每天早上起床後，
不洗面，不漱口，先飲七合水，不可間斷。』
　覺勿吃食物，這說完以後也就回去了。說，一起床就飲水七合，在一小時內小便三次，
然後吃稀飯。稀道為十年從未感到這樣好吃。第二天又飲七合水，在大便裡滲染著許多污的
東西。三體重增加了十公斤，如今我已是六十八人了。開始飲水以來無生過病，也不感冒。
（二），無大痛，想起中有鹽類混物，我在每天晚上準備好七合開水，使鹽類沉澱，只飲
上層水，如此一來，瀉肚子的情況就好了。頭也不痛，身心也覺得輕鬆愉快。
（三）救了我一家。在少年時代患上，青年時代得過這種病，飲水以後，如今都好。妻子
十年前患心臟病，同時患病，，體重120公斤，飲水十天，病醫好了，神經痛和風濕痛也不
發了，瘦了十，以前經常用藥，電療，按摩，針灸等，現在了。一般對霍亂的病人，使其隔
離，傳說在明治時代，有個患者跑到外，結果為幾百患一個，由此可見，水質好還在其次。
　什麼可以治病？它是使你的大腸製造更多的新鮮血液，這新鮮的血液是由大腸絨毛吸收
營養，毛製成的。說法在七年前各地方大學曾發表過的，人則由于腸道運，以致貧血而感到
疲勞生病，不容易治癒。大人八腸子，具有吸收營養之功能。腸內如很清潔，則日食幾次營
養全被消化吸收而造成新血液而治于促進動力，飲水可以醫治百病，也可以使你健康，飲水
治療法是人類延年益康方法。
●方法：每天早上起床後，不洗面，不漱口，先飲七合水，不可間斷。「合」是日本計量單
位，每合折０.斤，七合計１.斤，即０cc『飲水可治百病』是不可事，可是事實卻是如此
。
　●可治療諸症：
：
（１）頭痛，，貧血，中風，歪嘴，神經痛，遂，風濕病，痛，耳鳴，四肢無力。
（２）
咳嗽，哮喘，，。
（３）
，肝臟病，腎臟病，結石病。
（４）
胃酸過多，胃下垂，胃潰瘍病，痢疾，脫肛，便泌，痔漏
，糖尿。
：眼力衰退，眼痛，眼出血。
：經，白帶，子宮癌，乳癌。
科：鼻炎，喉病。
　治療法注意事項：
　有的病人一下子飲不下七合水，在初時要忍耐一下，起床後跑一跑，就可飲下去，飲下
去後做二十分鐘費力活動。有病無法起床的人，則在床上作深呼吸腰部，使水流向腸候因遂
使洗腸絨毛。在開始飲水瀉肚子和飲水一小時後連續三次小便現象，但三、四天後，瀉肚子
停止。七八天後，小便也只有一次。從此以後就覺得容易飲下去，吃起飯來感到特別香，腸
基本清潔，人竟因此得救。
　解開，但在，要靠送各種養分、排出廢物、調節體溫、節及保彈性。除此以外，水亦是
幫助我們處理病的大好良藥，容，以癌症，夠發揮作用。
　去除頭痛，早晨起身，頭痛作怪，如果此時以一杯咖茶等含咖啡因飲品灌進肚，肯定令
頭痛加劇。早上會頭痛，大多是因經過一晚沒有吸，加上大量出汗引致少許脫水。夏天晚上
很多人會開冷，強烈的冷氣會抽乾人分，也會令人早上脫水，引致頭痛。因此起床後要馬上
發，頭痛消失，一杯不可缺少。
　與，有研究發現，一個每杯水或以上的人，比每杯水或以下的人，患上結腸會將會少近
一半。如果每８杯水或以上，則成效。因，是因水能加速腸道，令腸道內的廢停留，減少致
在腸道會。同樣道理，大量泌尿系症產生，如膀胱癌、腎癌、前列。另外，多飲水也有預的
功用。
　戰勝疲人經常會感到疲倦，尤其在夏季，很多時會軟弱無力，的感覺。有人以為是張或
血糖低的關係，其實真正原因可能是脫水。體對「渴」的敏感度，比「餓」來得更低。
　水分逐時，會立即告訴要飲水，但如果情況繼續又沒充水分，身體會愈來愈疲倦、虛弱
，令我們經常都無緣無故卻妙地適，而多飲水則可解決這種問題，令身體常常保持精力充沛
。正確地補充水份你有沒有發現自己的記憶力越來越差、容易呆滯、鈍，而且工作缺乏效率
？其實這並不是你開始老化，有可能是你不知道如何正確地補充！那麼要如何做才正確呢？
把握以下補充水分，保證讓你！
（一）三餐
　議用餐後半小較為適當，但是現代人，不喜歡喝白開水，其實每餐，也大概可以補充一
一半了，然而，飲料也要慎，其中以運或是蔬果汁最好，因為蔬果汁可以補充多種養分，而
運具備適量的電解質，和人體滲透，容易被吸收，面上出現了Light
的運，常運動的上班，是補充水分和電當適合。
（二）起床一杯水
　清晨可以說是一補充機，因為清可以使腸胃馬上甦醒過來，刺激蠕動、防止便秘，更重
要的是，經過的睡眠後，血液濃度增高，這補充水分，能迅速降低血液濃度，促進循環，讓
人神清氣爽，恢復清醒。
（三）睡前一杯水
　人體在睡眠會自然發汗，在覺中流失了鹽分，而睡眠的八小時內，無法補充水分，這就
是早晨起床會覺得口的原因了。因建議在睡前半小時要預先補充水分、電解質，在睡眠態，
同時也能降低尿液濃度，石的發生機率。
　式真方法，是指一口氣（或一次過）將一整杯水（約200-250
毫升）止，而不是隨便喝兩口便算，這樣才可令身體真正吸。當然，所謂一並非一定要一
口。如果只隨便喝一兩口來「止渴」，根本無。
　飲好水盡量避免常飲蒸餾水（一般蒸餾，容易傷害身體，較弱的人士則利），可選擇優
質的礦泉水。如可以的話，飲用鹼人利；否則，在家用濾水器過濾後煮熟再喝亦無不可。總
，如沒選擇，飲好！
飲暖水夏，很多人都會冰水，又或特意在水中加冰飲用。其實冰水對胃臟功能不利，飲和
暖開有益，因為這特別有助身體吸，更有助腸胃消化。
水當然，飲水隨時都可以，口渴時才往只，事。法乃在飲用，水會直接從道中流通，被身
體吸收；吃飽後才飲水，健康所起的作上水好，吧！
收上班一族常常會因工作關係疏忽了飲水，又了避免「借尿」小休的猜願；在此特別奉勸
各位朋以「常去廁所」為理免喝水。
長此下去，膀胱和腎都會受損害，容易引起腰酸背痛。只要慢慢養習慣，膀慣了，上廁所
的頻率自然也少。但每天喝八杯水，上廁所七至八正常，是新陳代。
　規律地加添對百利而無一害，很多人會投訴一日飲八杯水很困難，以下詳列間表作參考
：
早上起床
：兩杯（非常重要！）
早上１０：３０：一杯
午飯
前：一杯
下午３：００：一杯
下午５：００：一杯
晚飯前：一杯
睡
前一小時：一杯
　切記道，並不在乎乾頸渴，口乾時才喝一口毫。身體，就好般重要。喝水，是延年益二
法門；喝水，是亮麗則。為了健康，為了美，水，又喝的道理呢？
　
　
　
　　
　
