<書>網路科技資訊</書>
<章>數位典藏一期總成果發表 </章>

2007-03-07 17:57:56
如是我聞──國家圖書館珍藏佛經特展
時間：民國96年2月27日至4月10日 每星期二至星期六上午9時至下午5時
地點：國家圖書館文教區一樓118室
「如是我聞──國家圖書館珍藏佛經特展」即日起展出！

在中國文化史上，曾有三次開放的時期。首先是魏晉南北朝時期的佛教文化，其次是隋唐時
期通過絲綢之路接受西方和中亞文明，再次是明清時期基督教文化入華。三次之中，以第一
次的影響最為深遠──外來的佛教文化完全融入中國文化。

國家圖書館既是一座匯聚古今典籍和中西文獻的重鎮，基於兼容並蓄的政策，對於佛典禪籍
、僧詩華章，自在訪求搜羅之列。目前，國家圖書館所藏佛經善本即近四百部之多，其中不
乏精刊珍籍者，而《嘉興楞嚴寺方冊藏經》，為海內外各地所藏之《嘉興藏》篇帙最龐大者
，尤具特色。茲為求增進大眾對佛經的認識，特舉辦「如是我聞——國家圖書館珍藏佛經特展
」，並編印展覽圖錄，選介重要且具代表性佛典經卷九十二部，配合簡明文字和精美圖像說
明館藏佛經特色，以廣泛介紹館藏佛經。

所展館藏善本古籍多為原件珍品，在三十六件展品中，六朝人寫卷子本《十地論》係館藏最
早的敦煌寫經；《一切如來心秘密全身舍利寶篋印陀羅尼經》係宋開寶八年吳越王錢俶刊本
，當時吳越尚未歸宋，刻印時期似可說是在五代十國末葉，為目前館藏最早刻本；《金剛般
若波羅蜜經》則為最早的元刊朱墨印本。

本展覽依佛經內容性質分為四大主題：法海梵音、經典攬萃、藏經源流、塵世迴響。各主題
下再細分小類，例如經典攬萃分認識前世今生、說解廣譬博喻二小類；藏經源流分釋典寫本
舉隅、刻石拓本舉隅、佛經刊本舉隅三小類；藏經源流分「供養造像功德、信眾抄經因緣、
寺院集貲印經、官方傳揚佛法、藝文取材淵藪、感應靈驗見聞六小類。如此設計展覽主題，
不僅是為了呈現佛經的價值，同時也展現佛典流傳的歷史脈絡。希望藉該特展之便，讓佛經
從悠遠的歷史中走出；讓禪典從深藏的記憶裡再現，以綻放佛教文獻特有的風采與魅力。

國家圖書館舉辦此次佛經特展，或許是一小步，只要不斷深耕精耘，未嘗不會積累成宏波巨
瀾。但願這些經典得以走入社會，走向民間，經由接觸、親近而至認知、研閱，徜徉於佛經
園林，徘徊於般若花徑之中。現在，就讓吾人經由時光隧道返回原初，讓行色倥傯的現代人
與佛教古代經典來一趟美麗的相約。

聯絡人：國家圖書館特藏組 阮靜玲小姐
電話：（02）23619132轉402
E-Mail：cljuan@ncl.edu.tw
 

--------------------------------------------------------------------------------
 
2007【國內活動消息】　 
　~重返福爾摩沙~主題特展　2007-02-16 09:08:13　　
　　 
　　　『數位典藏國家型科技計畫主題特展－重返福爾摩沙』將於3月10日∼4月8日在故宮博
物院登場展出，為期30天，展區共分為五大區。為了讓民眾更了解台灣的歷史文化、民族、
地理、信仰、動植物及藝術，此主題特展以『台灣』為主題，以數位化互動方式呈現台灣多
樣性的風貌及事蹟。讓參觀民眾透過即時互動的方式，體驗數位典藏的台灣之美。
　　本次展覽將運用多媒體影像、互動式展示品，讓參觀民眾感受數位典藏的內涵多樣性，
藉以使參觀民眾更了解數位典藏的資源，增加參觀民眾使用數位典藏內容的興趣。例如：由
台灣古蹟與歷史數位學習內容開發研究計畫和世新大學合作的『穿越時光走廊•認識台灣古
蹟與歷史』，透過穿越時光走廊意象的展場設計，讓民眾藉由走過這個隧道就如同穿越時光
一般來往不同的空間，感受台灣具有古蹟特色的相關照片及影像，並提供線上成果展示。
　　一直深為民眾所愛的『台灣棒球百年史』，由淡江大學整理台灣棒球史上各項『第一』
、『唯一』的紀錄並介紹台灣棒球發展史。現場提供台灣棒球百年概述影片播放及簽名球展
示。另外還有由六個加值計畫組成的展區『藝文生活化．生活藝文化』以客廳為呈現方式，
強調數位典藏走入家庭、走入生活的概念，為強化「藝文生活在家庭」的意象，希望整體風
格能以暖色調為主調。
　　此一系列的展覽，讓民眾身歷其境，創造感官與視覺的新體驗。

活動名稱：「重返福爾摩沙」
活動地點：國立故宮博物院正館地下一樓多媒體兒童學習區空間 
活動時程：96/03/10(六)∼96/04/08(日) 
指導單位：行政院國家科學委員會、行政院科技顧問組 
主辦單位：數位典藏國家型科技計畫 
參與單位：共計13個單位，包括淡江大學資訊與圖書館學系、台北藝術大學電影創作研究所
及藝術與科技中心、世新大學廣播電視電影學系、中國文化大學華岡博物館、台灣藝術大學
圖文傳播藝術學系、行政院農業委員會水產試驗所、國立臺灣大學、國立自然科學博物館及
中研院4個院所。 

------------------------------------------------------------------------
活動名稱： 「數位典藏一期總成果發表」 
活動地點： 國科會一樓展示區 
活動時程： 96/03/19(一)~96/04/04(三) 
活動形式： 整合本計畫五年來所達成之成果，並展出重要精華作品。

現場將透過整體成效呈現及成果內容設計，強調數位典藏所創造的成果和價值，讓參觀來賓
可對本計畫有個完整形象的了解。
 



　　　數位典藏國家型科技計畫
　　　年度成果展總承辦人 姚良婷
　　　電　話：02-2788-3799　ext.1473
　　　E-mail：tinayao@gate.sinica.edu.tw

 
-------------------------------------------------------------------------
捷運及公車：
搭乘捷運淡水線至士林站下車，轉乘 紅 30 往故宮博物院至正館門口下車。或轉乘公車 255 
、 304 、
小型公車 18 、小型公車 19 、假日休閒公車 101 於故宮大門廣場前下車。 

自行開車： 
高速公路北上路段，由台北濱江交流道下，左轉大直橋，過自強隧道，於故宮路與至善路口
右轉即可抵達。 
高速公路由基隆方向南下，由內湖交流道下，左轉快速道路，至內湖路一段，過自強隧道，
於故宮路與至善路口轉即可抵達。 
台北市東區（基隆路），經正氣橋，堤頂大道，過自強隧道即可到達。 
台北市南港，經環東，堤頂大道，過自強隧道即可到達。 
台北市北區（士林、北投等）經中山北路或文林路，至中正路往外雙溪（中影文化城）方向
即可抵達。 


相關交通路線及圖示請詳見國立故宮博物院交通指南。

　
----------------------------------------------
木柵線科技大樓站（如您從火車站搭乘捷運，請先搭乘南港線（藍線），往昆陽方向，於忠
孝復興站轉木柵線（橘線），往動物園方向，於科技大樓站下車。

關於台北市捷運路線資訊，您可以上網到台北捷運公司全球網http://www.trtc.com.tw/indexc.
htm，查詢更詳盡的捷運交通指南。

公車

國科會位於和平東路與復興南路口，最接近之公車站牌為復興南路口，可搭乘之公車計有3, 
15, 18, 52, 72, 74, 207, 211, 235, 237, 278, 284, 295, 662, 663。 

關於台北市公車資訊，您可以上網到北市九大生活網的ezgo市民交通旅遊網http://ezgo.taipei-
elife.net/，查詢更詳盡的交通指南。

10622 台北市和平東路二段106號

電話:(02)2737-7992　/ 傳真:(02)2737-7566　
 
--------------------------------------------------------------------

＜主題特展＞重返福爾摩沙
活動地點：國立故宮博物院正館地下一樓多媒體兒童學習區空間（11143台北市士林區至善
路二段221號）
活動時程：96/03/10(六)∼96/04/08(日)
活動形式：以台灣為主，呈現台灣不同時期下的文化演變及歷史過程，以電腦或數位化互動
方式呈現台灣多樣性的風貌及事蹟。透過數位化的技術及典藏，讓參觀者可以清楚比照及對
應。
配合活動：03/15 宣傳記者會
 
＜成果發表＞數位典藏國家型科技計畫一期總成果發表會
活動地點：國家科學委員會一樓展示區（106台北市大安區和平東路二段108號）
活動時程：96/03/19(一)∼96/03/23(五)
活動形式：整合本計畫五年來達成之成果，並展出重要精華作品。現場將透過整體成效呈現
及成果內容設計，強調數位典藏所創造的成果和價值，讓參觀來賓可對本計畫有個完整形象
的了解。
配合活動：03/23 MCN台灣分會簽約典禮暨國際研討會

成果展網址：http://www.ndap.org.tw/95AnnualExhibition/home.htm


===================================================
內湖區各個郵局 ：
11466 000248-9 內湖郵局(台北148支) 台北市內湖區民權東路6段83號 
11464 000249-2 內湖碧湖郵局(台北149支) 台北市內湖區內湖路2段225號 
11470 000250-4 內湖週美郵局(台北150支) 台北市內湖區新明路380巷4弄4號 
11475 000251-8 內湖文德郵局(台北151支) 台北市內湖區文德路26號 
11454 000252-1 內湖金龍郵局(台北152支) 台北市內湖區內湖路3段131號 
11444 000253-5 內湖西湖郵局(台北153支) 台北市內湖區內湖路1段331號 
11480 000254-9 內湖東湖郵局(台北154支) 台北市內湖區康樂街16號 
11481 000255-2 內湖大湖郵局(台北155支) 台北市內湖區大湖街166巷2號 
11492 000256-6 內湖江南郵局(台北156支) 台北市內湖區瑞光路316巷1號 
11442 000257-0 內湖北勢湖郵局(台北157支) 台北市內湖區內湖路1段91巷2-1號 
11471 000258-3 內湖新明郵局(台北158支) 台北市內湖區新明路315號 
11486 000259-7 內湖康寧郵局(台北159支) 台北市內湖區康寧路3段22號之1 
11490 000260-9 內湖三總郵局(台北160支) 台北市內湖區成功路2段325號2樓 

==========================================================



 
<章>天地禪院</章>
 
完美

小和尚坐在地上哭，滿地都是寫了字的廢紙。
「怎麼啦？」老和尚問。 
「寫不好。」老和尚撿起幾張看：
「寫得不錯嘛，為什麼要扔掉？又為什麼哭？」 
「我就是覺得不好。」小和尚繼續哭：
「我是完美主義者，一點都不能錯。」 
「問題是，這世界上有誰能一點都不錯呢？」
老和尚拍拍小和尚： 
「你什麼都要完美，一點不滿意，
就生氣，就哭，這反而是不完美了。」 

潔癖

小和尚把地上的字紙撿起來，先去洗了手。
又照照鏡子，洗了臉；再把褲子脫下來，洗了一遍又一遍 
你這是在幹麼啊？你洗來洗去，已經浪費半天時間了」
老和尚問。 
「我有潔癖！」小和尚說：
「我容不得一點髒，您沒發現嗎？每個施主走後， 
我都把他坐過的椅子擦一遍。」
「這叫潔癖嗎？」師父笑笑： 
「你嫌天髒、嫌地髒、嫌人髒，外表雖然乾淨，
內心反而有病，是不潔淨了。」 

化緣

小和尚要去化緣，特別挑了一件破舊的衣服穿。
「為什麼挑這件？」師父問。 
「您不是說不必在乎表面嗎？」小和尚有點不服氣：
「所以我找件破舊的衣服。而且這樣施主們會同情， 
才會多給錢。」
「你是去化緣，還是去乞討？」師父瞪了眼睛： 
「你是希望人們看你可憐，供養你？
還是希望人們看你有為，透過你度化千萬人？」 

撐著不死 v.s. 好好活著 

大熱天，禪院裡的花被曬萎了。
「天哪，快澆點水吧！」
小和尚喊著 , 接著去提了桶水來。
「別急！」老和尚說：「現在太陽大，一冷一熱， 
非死不可，等晚一點再澆。」
傍晚，那盆花已經成了「霉乾菜」的樣子 
「不早澆……」小和尚咕咕噥噥地說：
「一定已經死透了，怎麼澆也活不了了。」 

「少囉嗦！澆！」老和尚指示。
水澆下去，沒多久，已經垂下去的花， 
居然全站了起來，而且生意盎然。

「天哪！」小和尚喊：「它們可真厲害， 
憋在那兒，撐著不死。」
「胡說！」老和尚糾正：「不是撐著不死，是好好活著」 
「這有什麼不同呢？」小和尚低著頭。
「當然不同。」老和尚拍拍小和尚：「我問你， 
我今年八十多了，我是撐著不死，還是好好活著？」

晚課完了，老和尚把小和尚叫到面前問： 
「怎麼樣？想通了嗎？」
「沒有。」小和尚還低著頭。 

老和尚敲了小和尚一下：「笨哪！一天到晚怕死的人，
是撐著不死；每天都向前看的人，是好好活著。」 

「得一天壽命，就要好好過一天。
那些活著的時候天天為了怕死而拜佛燒香， 
希望死後能成佛的，絕對成不了佛。」

<章>不過一碗飯 </章>

有一天，兩個不如意的年輕人，一起去拜望師父：
「師父，我們在辦公室被欺負，太痛苦了， 
求您開示，我們是不是該辭掉工作？」兩個人一起問。

師父閉著眼睛，隔半天，吐出五個字：「不過一碗飯。」 
就揮揮手，示意年輕人退下了。

才回到公司，一個人就遞上辭呈，回家種田， 
另一個卻沒動。日子真快，轉眼十年過去。
回家種田的，以現代方法經營，加上品種改良， 
居然成了農業專家。

另一個留在公司裡的，也不差。他忍著氣、努力學 
漸漸受到器重，已經成為 經理。 

有一天兩個人遇到了。
「奇怪！師父給我們同樣『不過一碗飯』這五個字 
我一聽就懂了，不過一碗飯 嘛！ 
日子有什麼難過？何必硬巴著公司？所以辭職。」

農業專家問另一個人： 
「你當時為什麼沒聽師父的話呢？」

「我聽了啊！」那經理笑道： 
「師父說『不過一碗飯』，多受氣、多受累，我只要想
『不過為了混碗飯吃』，老闆說什麼是什麼， 
少賭氣、少計較，就成了！師父不是這個意思嗎？」

兩個人又去拜望師父，師父已經很老了，仍然閉著眼睛 
隔半天，答了五個字：「不過一念間」然後，揮揮手….

天地禪院 

後來，老和尚圓寂了，小和尚成為住持。
他總是穿得整整齊齊，拿著醫療箱， 
到最髒亂貧困的地區，為那裡的病人洗 膿、 換藥
然後髒兮兮地回山門。 

他也總是親自去化緣， 但是左手化來的錢， 
右手就濟助了可憐人。他很少待在禪院，
禪院也不曾擴建，但是他的信眾愈來愈多， 
大家跟著他上山 、下海，到最偏遠的山村和漁港。 
「師父在世的時候，教導我什麼叫完美，
完美就是求這世界完美。 
師父也告訴我什麼是潔癖，
潔癖就是幫助每個不潔的人 , 使他潔淨
師父還開示我，什麼是化緣， 
化緣就是使人們的手能牽手，彼此幫助
，使眾生結善緣」小和尚說、 
「至於什麼是禪院，禪院不見得要在山林，
而應該在人間。南北西東，皆是我弘法的所在；
天地之間，就是我的禪院。」 

To: 我每一位的好朋友~~~

真摯的友誼不需要承諾...注定的緣分不需要約定 ...
因為...世上的機緣 ...都是那樣的可遇可求...

======================================================


<章>潔白的木槿花</章>
一到夏天，院子裡的木槿就開花。
母親一見潔白的木槿花，就會眼含淚水， 
哆嗦著說：「我那時好糊塗，好糊塗啊。」 
 
我5歲那年，右腿忽然青腫了一塊，痛得我成天哭喊。 
母親見我熬不過，就背著我去廖醫生家。 
廖醫生是個老中醫，退休後在家裡開了個小診所。 
他醫術好，心也善良。 
 
廖醫生看了我的腿，責怪我母親： 
「再晚來兩天，右腿就廢了。 
這是骨髓炎，嚴重了就得截肢 !」 
母親不敢出聲，眼眶卻紅了。 
 
其實不能怪母親， 
父親去世後， 
母親終日為3餐發愁．哪有閒錢給我治腿 ? 
母親擔心地問能否治好，得到廖醫生的肯定回答後， 
臉色晴朗了許多，可片刻後，又一臉的陰雲。 
 
廖醫生給我敷了草藥，又交給母親兩帖中藥， 
說兩天後再來換藥。 
母親顫聲問要付多少錢，廖醫生說 5塊錢， 
母親的臉紅了，母親借不到錢，但我的腿不能不治。 
母親只好揣著八個雞蛋去廖醫生家。 
那時雞蛋很便宜，幾分錢一個。 
廖醫生不肯收，母親鼻子一酸，眼淚就掉下來了 ?
廖醫生的眼睛也濕了， 
安慰母親：「好，我收下。錢的事，不要說起。」 
看了幾次腿，母親已欠廖醫生 28塊錢了， 
這在當時不是一個小數目。 
 
再去廖醫生家，母親帶上了家裡惟一的母雞。 
廖醫生死活不肯收，母親哽咽著再三哀求。 
廖醫生拗不過，說： 
「好，就算我買你的， 10塊錢，好嗎?」 
說著，硬塞給母親十塊錢。 
那時一隻雞最多賣 4、5塊錢。 
母親說啥也不肯接錢。 
 
回到家裡， 
母親發現中藥紙包裡有 10塊錢， 
當晚就去了廖醫生家， 
把錢從門縫裡塞進去了。 
 
兩天後，又該去換藥， 
可母親不敢去，只默默地流淚。 
不料廖醫生找上門來了。 
 
談話間， 
廖醫生驚喜地發現了院子裡的木槿花，說： 
「木槿花是上好的中藥， 一兩 值2塊錢呢!摘了賣給我，好嗎?」
母親驚喜萬分，連忙摘木槿花。 
廖醫生拿秤一稱，竟有 1斤。 
他說：「這下好了，你再也不用欠我錢了。」 
 
此後， 
去廖醫生家治腿， 
母親就帶點木槿花去。 
母親不用欠廖醫生錢， 
廖醫生反而每次給母親一點錢。 
不久，我的腿治好了。 
 
第2年， 
廖醫生竟去世了。
母親十分傷心，去廖醫生家弔唁。
母親從他家屬口裡知道了一個天大的秘密： 
木槿花是不能做中藥的。
母親哇的一聲嚎哭起來：
「我的恩人呀……」
 
好朋友們，要把握機會幫助人；
但，要記得：
也要讓受助者有尊嚴。

========================================

<章>責井文 </章>
世界上有一種人，要特別注意： 

當幫助他十次百次時，他不見得會感謝。 
但當有一次不幫他時，他一定會不悅、抱怨。 

此時只有兩種情況：
一是他本身個性如此，不懂得感恩惜福。 
一是他沒將你當朋友，不把你當一回事。 

對待這種人最好的方式是 --- 遠離他！ 

讓他反省應自求進步別擾人 ... 

------------------------------------------------------- 



宋朝的許斐在《責井文》裡講了這樣一個故事： 

這年夏天，院中的水井因天氣乾旱而枯竭。 
許斐很生氣，責備枯井說： 
『我先前只當你這好那好， 
哪裡知道你居然在關鍵的時候沒水了， 
從今往後，我寧可不做飯不喝水， 
也不會再卑躬屈膝地向你要水了。』 
罵完，便回屋裡睡覺了。 

夢裡，他見到一個童子，滿面塵土，嘴唇焦乾， 
說：『我是井神呀， 
使你鍋不生塵，衣服上不凝結污垢的，是誰呢？ 
使你筆硯濕潤，可以奮筆書寫， 
酒杯裡盛滿了酒，泛著月影，浮著花香的，又是誰呢？ 
長久地救助您卻沒有功勞， 
一次喝不到水便結成怨恨，您為麼如此缺少感恩之心呢？ 
我這就去敲開天門，請求打開泉水的閘門， 
滿足您沒有止境的取水要求。』 

許斐從夢中驚醒，卻不見了童子， 
只聽到屋外響起了淅瀝的雨聲。 

這則故事令人深思 ...... 

在現實生活中，『久濟亡功，一渴成怨』者不乏其人。 

比如一個朋友，歷來仗義疏財，極講義氣。 
有個熟人日子過得不景氣， 
三番五次地向他借錢，他都有求必應。 

有一天，那人又來借錢，而且一張口還是一個大數目。 
不巧的是，這位朋友正投資做一筆生意， 
一時挪不出錢來滿足他。 
結果那人說了許多陰不陰陽不陽的話， 
恨恨地走了，碰上這種人就夠嗆了。 

許斐的《責井文》給了我們幾點很好的警惕， 

一是我們要心懷感激之情，對待幫助過我們的人要言謝。 
二是我們應該學會換位思考， 
在求助於別人的時候體諒別人的難處， 
不要動輒生恨。 
三是要心胸寬闊，善待別人的無理取鬧。 

文中的井神遭到人家不講理的責備後， 
還肯上天「賣面子」代人要水， 
這表現了很大程度的寬容之心，令人心生敬意。 

人生在世，碰上「枯井」的時候很多， 
但願你不會去責罵「枯井」。 

========================================

<章>朋友手拿一份報紙 </章>

說讓我做一個小小的測驗，我欣然同意了。 

問題一：如果你知道有一個女人懷孕了，她已經生了八個小孩，

其中有三個耳朵聾、兩個眼睛瞎、一個智能不足，

而這女人自己又有梅毒，請問，你會建議她墮胎嗎？

我剛要回答，朋友制止了我，又問我第二個問題。

問題二：現在要選舉一名領袖，而你這一票很關鍵。

下面是關於這三位候選人的一些事實：

候選人A：

跟一些不誠實的政客有往來，而且會咨詢占星學家。

他有婚外情，是一個老煙槍，每天喝8─10杯的馬丁尼。

候選人B：

他過去有兩次被解雇的記錄，睡覺睡到中午才起來，

大學時吸過鴉片，而且每天傍晚會喝一夸特的威士忌。

候選人C：

他是一位受勛的戰爭英雄，素食主義者，不抽煙，

只偶爾喝一點啤酒。從沒有發生過婚外情。


請問你會在這些候選人中選哪一個？ 
 
 
朋友讓我把答案寫在紙上,然後告訴我說: 

候選人A是：富蘭克林•羅斯福，

候選人B是：溫斯頓•邱吉爾，

候選人C是：亞道夫•希特勒。



我聽了答案驚訝地張大了嘴巴。



朋友表情凝重地問我：

你是不是為世界人民選擇了希特勒？那你會建議這位婦女墮胎嗎？



我說：這個問題不用考慮，我們受計劃生育優生優育教育多年了，

都生那麼多歪瓜劣棗了，就別再添亂了。當然墮胎啊。



朋友說：你殺了貝多芬，她是貝多芬的母親。

我又一次吃驚地張大了嘴巴。



朋友說：嚇一跳吧？本來你認為很好很人道主義的答案，

結果卻扼殺了貝多芬、創造了希特勒？



最後朋友總結道：所以不要用既定的價值觀來思考事物。

我抓過朋友手中的報紙，原來真是一個測驗題，題目是《你的決定滅了誰》。

重要的是，不是我們在哪，而是我們要往哪走...... 

如果你知道往哪走，世界會為你開出一條路

帶著你的靈魂追尋美好事物與時光
 
================================================

