<章>蘇中傑：當代千字文</章>
-大紀元網系-台灣（報）台灣（網）香港（報）香港（網）新加坡大紀元澳洲大紀元歐洲大紀元英國大紀元
韓文大紀元英文大紀元法文大紀元德文大紀元日文大紀元俄文大紀元西班牙文大紀元舊版首頁訂閱簡體繁體2007.6.4


首頁|台灣版|香港版|評論|大陸|北美|港澳|台灣|國際|財經|科技|娛樂|體育

副刊|文化|旅遊|生活|飲食|醫療|教育|連載|文學|藝術|圖片|音像|移民

社區|資料|專題|網聞|論壇|賀卡|動態|天氣|廣告|突破封鎖|投稿|關於我們





大紀元評論區主頁環球好評專欄文集紀元特稿紀元社論時政評論財經評論外電評論以史為鑒新穎視角九評三退網絡雜評文化學術自由廣場爭鳴商榷文藝娛樂編讀往來評論動態諷刺幽默


簡體版首頁\大紀元評論區\自由廣場

蘇中傑：當代千字文

作者﹕蘇中傑



【大紀元6月4日訊】

天玄地黃，霾罩八荒。月隱星沒，宇宙失光。
河干湖竭，風暴沙揚。氣污水渾，災洪掀浪。
蠻煙瘴霧，酸雨嚴霜。生態破壞，鳥斃魚喪。
鹼蝕牧草，鹽侵沃壤。超限掠奪，遺害各方。
廢棄莊園，擴建墳場。還有可畏，藥菜毒糧。
細胞變異，癌症潛藏。假冒偽劣，都呼上當。
坑矇拐騙，皆歎難防。護衛靠啥？鋼柵門窗。
零度誠信，千般伎倆。內耗危險，置絆設障。
步履謹慎，疲憊彷徨。道德流膿，致使遭殃。
更見恐怖，占山稱王。返回叢林，禽猛獸強。
撕咬啃嚼，肥了豺狼。溫良恭謙，窮困驚惶。
歪邪逞兇，萬事無常。廉恥賤賣，善抑惡彰。
喜聞蒿臭，排斥蘭香。獵殺弱勢，敬拜魔杖。
維持壟斷，縱容分贓。扶助寡頭，伸手國倉。
畸形改革，犧牲羔羊。瘦骨堆砌，樂土輝煌。
別墅豪宅，皇室景象。器具珍奇，金裹玉裝。
珠寶古玩，映桌照牆。秘匣存折，瑞士銀行。
愛聽淫曲，醉戀佳釀。眾妾侍奉，名姬陪床。
批售烏紗，客源很廣。勞斯奧迪，迎來送往。
鐵鷹躍起，五洲遠航。妻兒綠卡，夾塞包箱。
時刻準備，速逃他邦。抓緊機會，絞肉瘋狂。
兼併收購，吸髓煮湯。開發磨刀，股市撒網。
鱷嘴輕閉，歸於肚腸。守庫敢盜，暗徑通暢。
多數財富，此乃去向。雞的皮巨，全計總量。
虛造盛世，讚歌雄壯。喉舌潑墨，組織合唱：
穩定和諧，繁榮興旺。頌詞盈耳，貧者淒涼：
種田虧本，熱汗白淌。苦過寒暑，年終欠賬。
公企私宰，被迫下崗。街邊擺攤，忐忑慌忙。
城管打砸，貨碎體傷。肩扛鋪蓋，背井離鄉。
運同牛馬，淚濕衣裳。犯暫住令，做孫志剛。
薪酬甚微，物價飛漲。摳算儉省，依然空囊。
憂愁煎熬，老幼怎養？高校貪錢，搾油工廠。
石碾沉重，擠扁爹娘。愧對後輩，毀滅希望。
找條短路：吊脖跳江。慘絕塵寰，醫療費昂。
鈔票紙薄，阻隔陰陽。雖病命在，先要火葬。
款額太少，拒入爐膛。宣傳安居，口號嘹亮。
尋租而棲，半間廳堂。兩代積蓄，不足買房。
按揭償貸，累彎脊樑。威逼拆遷，群匪掃蕩。
悍吏指揮，警員荷槍。扒頂推屋，繩捆索綁。
鬼子進村，誰能抵擋？哀鴻啼鳴，遊魂冤枉。
忍饑挨餓，乞討告狀。豈料沿途，衙役截訪。
架著四肢，扔到車廂。電棍招待，又增悲愴。
抬眼環視，魑魅魍魎。煤染紅色，棺是深礦。
綵燈閃耀，九泉目張：投箸叼盤，猜拳舉觴。
顯貴杯中，盡斟血漿。質問現實：因何這樣？
歷史答應，正義出聲：官非普選，權屬己用。
囚禁自由，違憲從政。監督缺位，人禍頻仍。
裙帶勾結，幫派聯營。擁抱大腿，以賄加封。
提拔舞女，司法坐庭。三盲院長，賽似朝廷。
罄竹之罪，竟免受懲。輿論一律，培植屁蟲。
吶喊消音，媚語表功。奴婢報刊，二奶熒屏。
塗脂抹粉，巧飾蛆蠅。搔首弄姿，順奸得寵。
詩篇脫褲，小說騷腥。編戲演劇，懷念滿清。
劍戟殘酷，豐乳突挺。庸俗趣味，帝宮感情。
糞池文化，淹泡心靈。教授剽竊，攫利撈名。
倡導專制，述辯求證。經濟學家，洋腔狗性。
策劃搶劫，尾巴搖動。為虎作倀，臉面猙獰。
腦袋布瘡，肺爛肝腫。底層承壓，熔岩洶湧。
密雲低垂，穹廬如蒸。悶雷漸近，曠野寧靜。
民主思潮，決堤奔騰。摧枯拉朽，敲響晨鐘。
真理萌芽，百姓覺醒。丟掉幻想，拋卻舊夢。
新立規則，程序平等。再撰春秋，奮勇抗爭。
雪霽梅綻，雙虹齊升。@

本文只代表作者的觀點和陳述
6/4/20074:41:40PM
本文網址:http://www.epochtimes.com/b5/7/6/4/n1732792.htm
紀元導航主編信箱推薦給朋友打印機版
相關文章
主力：為中共陪葬賺燒紙錢（2007年5月19日）
中共腐化敗壞社會風氣山西教師退黨（2007年5月12日）
總預算再攻防鄭運鵬：謝馬該表態約束衝突（2007年5月10日）
中共為何割掉了百姓的小耳朵？（2007年5月7日）
網文惡搞翁父娶楊振寧玄孫女映射道德亂象（2007年5月3日）
那天我在服務台（4）：打從內心敬佩你們（2007年4月19日）
「美中論壇」探討美中台關係（2007年4月10日）

相關專題
社會萬象






&copy;2000-2007EpochUSAInc
