<章>如何使用GoldWave軟體來錄音</章>
用電腦來永久保留你的錄音帶
　　不少人的手邊多少都有一些不同時期的錄音帶，如流行歌曲、精彩的演講或是語言錄音
等， 
在使用次數頻繁、存放時間過長、潮濕和溫度的作用下，無論多好的錄音帶，終究都存在著
難以 
保存的缺點。現在，你只要把這些早期的錄音帶轉成數位化檔(如WAV、MP3、RM)，就可
以不用 
再擔心錄音帶的質量問題了----可以永久保存啦。 
　　我們分三個部分來解說，第一部分是轉錄前的準備工作，第二部分是如何使用
GoldWave程式錄音，第三部分則是如何利用GoldWave來轉拷錄音帶中的一段聲音。 
　　一、轉錄前的準備工作 
　　在進行錄音帶轉錄工作前，必須先準備好一台收答錄機或隨身聽(這是用來播放錄音帶
用的)、一條用以連接隨身聽的雙公頭連接線、一台有音效卡運作正常的電腦和一套樂曲製
作軟體(如Goldwave、CoolEdit等)，就可以在很短的時間堙A將錄音帶轉錄成Wave檔。之後
，也可以再將這些電腦檔轉成各種不同格式的音效檔案。在本文中，將以GoldWave這套專
用於數位錄音的免費共享軟體來詳細說明。
　由於錄音帶的品質在時間的摧殘下，聲音品質可能會出現一些問題，在這種情況下，我們
對音效卡、隨身聽和接線的要求，最好不要太隨便。一般而言，多數人可能使用的是內附有
錄音帶的隨身聽，只要利用雙公頭連接線將電腦中音效卡的麥克風(MIC)輸入和隨身聽的耳
機插孔給串接起來，就算完成了第一個步驟；若你使用的是收答錄機上的Line Out插孔，就
必須連接到音效卡中的Line In訊號端來進行錄製。 
　　二、如何使用GoldWave軟體來錄音 


　1.在串接好連線後，就是電腦中的操作了。首先，必須先打開音效卡的錄音選項，在工作
列右側的“音量”圖示上連按兩次滑鼠左鍵，點“選項”功能表下的“內容”，在調整音量部分選擇“
錄音”，若你使用的是答錄機上的耳機插孔，就選取“麥克風”的選項，若是使用Line Out插孔
，選擇“Line In”選項即可，然後再按下“確定”。 
　　2.在串接好連線和設定好錄音選項後，接著是安裝GoldWave這套軟體，安裝的方式和一
般的軟體安裝一模一樣，其默認的安裝目錄為Program Files\GoldWave\。在啟動GoldWave後
，會出現一大一小的視窗，一個是GoldWave的主視窗，另一個則是Device Controls視窗，它
主要用來做播放、錄音等的控制。 
　　3.因為一般的錄音帶以60分鐘居多，也就是一面是30分鐘，本文以使用60分鐘的錄音帶
為例做說明。在知道錄音的時間後，我們就可以打開新檔，操作方式為：“File”、“New”，我
們會看到New Sound的視窗，它是用來做錄音質量設定的，若你不知道如何設定的話，你可
以到快速設定(Quick Settings)中，在Voice、Radio、CD等三種設定類型中選擇一種即可，在
此，我們選擇CD；另外，我們還得設定錄音的時間長度(Length)，這次選擇30分鐘的長度。 
　　4.接著會出現“Initializing New Sound”的視窗，它主要是用來建立一個新的音效檔案，因
為我們開了一個30分鐘的檔，因此在建立新檔時，會多費些時間；在將這個新檔最大化後，
我們可以很清楚地看到中間有一條灰色的分隔線，上下各有一條綠色和紅色的細線，也就是
上方為左聲道，下方為右聲道聲波的表示區域。 
　　在Device Controls視窗中，會看到有一個紅色的按鈕，那就是錄音(Record)鈕，但得和
Ctrl一起按才行，也就是先按著Ctrl鍵，再按下錄音鈕，在此之前，我們先在隨身聽上按下
Play，再按下Ctrl鍵加上錄音鈕，我們馬上就會看到左右聲道兩邊的聲波會上下起伏，其間
的高低會因為錄音帶內容和聲音而有不同的呈現方式；若你覺得聲音太大或太小，也可以在
隨身聽中調整音量，或是在“音量”控制中，將Mic的聲音調高也可以。 
　　5. 在經過了約30分鐘的轉錄後，在視窗中我們會看到高低起伏的聲波，接著是轉存成數
字檔，我們可以按下“File”、“Save as”，會出現“另存新檔”的視窗，我們只要選擇適當的資料夾
後，再輸入檔案名，就可以將剛轉錄好的檔存成WAV型檔了。 
　　不知道你是否注意到，在另存新檔時，在該視窗下方有一個檔屬性(File Attributes)，它
可以用來設定檔的聲音質量，如16 bit,stereo,sing、MP3等。 
　　6.可能有人會覺得WAV檔太大了，那能不能直接轉錄成MP3格式呢？答案是可以的，不
過，得再加掛一個MP3 encoder的東西，這樣就可以直接將檔存成MP3了。我們只要將lame.
zip解壓後的lame_enc.dll拷貝至C:\Windows\system目錄下，就可利用GoldWave將錄好的檔直
接存成MP3檔了；在存儲MP3檔(44100Hz、Stereo、128kbps)時，我們也可以選擇不同的MP3
檔屬性。 
　　在錄音帶質量不佳而轉錄的情況下，難免會有一些雜音，在GoldWave中提供了去雜音
的功能，它在“Effects”、“Filter”、“Noise reduction”下，若有需要，可以試著用用看；至於其他
的音樂效果，可以在“Effects”選項中找到。 
　　三、如何利用GoldWave來轉拷錄音帶中的一段聲音 
　　除了單純地將錄音帶轉成數字檔外，有些人可能只需要截取其中的一段或是幾段，這時
，GoldWave的一些功能就可以用上了，例如，從第60秒錄到第300秒該如何操作？其實操作
並不複雜： 
　　1.在將錄音帶的內容轉成數位檔後，我們會看到一個聲音波形，此時，我們可以先選到
要截取的開始點(如第60秒處)，再按下滑鼠左鍵後，其左方的顏色會變暗。 
　　2.接著再選擇第300秒處，此時按下的是滑鼠右鍵，我們就會發現只有在第60至300秒間
是較亮的區域。 
　　3.在選擇好要複製的區域後，再選擇“Edit”、“Copy”即可，或是直接按Ctri+C也可以。 
　　4.按“Edit”、“Paste New”，或是Ctrl+P，就可以將剛複製的區域貼到新的檔內，然後再保存
就成了。 
　　我們把錄音帶轉錄成WAV後，還可以再利用其他的軟體把這個檔轉換成其他類型的音
效檔案，以方便我們做處理。
　　 
　　5. 最後在燒成CD，就大功告成啦！！！ 
 